\documentclass[]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\usepackage{fixltx2e} % provides \textsubscript
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[utf8]{inputenc}
\else % if luatex or xelatex
  \ifxetex
    \usepackage{mathspec}
    \usepackage{xltxtra,xunicode}
  \else
    \usepackage{fontspec}
  \fi
  \defaultfontfeatures{Mapping=tex-text,Scale=MatchLowercase}
  \newcommand{\euro}{€}
\fi
% use microtype if available
\IfFileExists{microtype.sty}{\usepackage{microtype}}{}
\ifxetex
  \usepackage[setpagesize=false, % page size defined by xetex
              unicode=false, % unicode breaks when used with xetex
              xetex]{hyperref}
\else
  \usepackage[unicode=true]{hyperref}
\fi
\hypersetup{breaklinks=true,
            bookmarks=true,
            pdfauthor={},
            pdftitle={},
            colorlinks=true,
            citecolor=blue,
            urlcolor=blue,
            linkcolor=magenta,
            pdfborder={0 0 0}}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
\setcounter{secnumdepth}{0}

\author{}
\date{}

\begin{document}

\section{Gevorderd programmeren --
studiehandleiding}\label{gevorderd-programmeren-studiehandleiding}

\subsection{0. Datum tentamen en
hertentamen}\label{datum-tentamen-en-hertentamen}

See
\url{http://www.rug.nl/let/voorzieningen/bureaustudentzaken/Roosters/index}

\subsection{1. Vakgegevens}\label{vakgegevens}

\emph{Titel:} Gevorderd programmeren\\
\emph{Vakcode:} LIX016P05\\
\emph{Opleiding:} Informatiekunde\\
\emph{Studiefase:} propedeuse\\
\emph{Type onderdeel:} major\\
\emph{Docent:} Kilian Evang, MA\\
\emph{Student-assistent:} Tim Kreutz, BA\\
\emph{Voertaal:} Nederlands/Engels

\subsection{2. Aantal ECTS-studiepunten}\label{aantal-ects-studiepunten}

\emph{Totaal:} 5 ECTS\\
\emph{Hoorcollege:} 2.5 ECTS\\
\emph{Computerpracticum:} 2.5 ECTS

\subsection{3. Ingangseisen}\label{ingangseisen}

LIX021P05 Inleiding Programmeren I en LIX022P05 Inleiding Programmeren
II (zie ook de OER van de BA Informatiekunde). Bij uitzondering kan een
student ook zonder dat toegelaten worden, als de docent hiertoe
toestemming verleent.

\subsection{4. Inhoudsbeschrijving}\label{inhoudsbeschrijving}

Gevorderd Programmeren bouwt voort op Inleiding Programmeren I en II. In
dit vak maken studenten kennis met meer geavanceerde computerbegrippen
en programmeertechnieken. Object-geörienteerde ontwerptechnieken en
gebeurtenis-gestuurd programmeren worden geïntroduceerd. Studenten leren
hiermee programma's te ontwerpen en te schrijven die bestaan uit
meerdere modules. Daarnaast maken studenten kennis met diverse manieren
om complexe data te structureren en te bewerken. Geavanceerde
datastructuren en algoritmen komen aan de orde, waarbij dynamische
structuren en recursie een belangrijke rol spelen. Illustratie en
concrete toepassingen van nieuwe begrippen en technieken worden gedaan
aan de hand van problemen op het gebied van taal en communicatie, met
gebruikmaking van Python. Het gebruiken van een versiebeheersysteem
(Git) wordt geïntroduceerd en gedurende de gehele cursus geoefend.

\subsection{5. Literatuur}\label{literatuur}

John Zelle (2010): \emph{Python Programming: An introduction to Computer
Science.} Wilsonville, Oregon: Franklin, Beedle \& Associates Inc.

Eventuele verdere literatuur wordt in Nestor aangegeven.

\subsection{6. Beoogde
eindkwalificaties}\label{beoogde-eindkwalificaties}

Zie voor de hieraan gerelateede algemene eindkwalificaties (nummering
tussen haakjes) de OER BA Informatiekunde.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Kennis en begrip van gevorderde programmeerbegrippen en -technieken
  (1.3).
\item
  Vermogen om verworven kennis, begrip en vaardigheden toe te passen bij
  het zelfstandig en in een groep ontwikkelen van programma's in Python
  voor een probleem dat gerelateerd is aan taal en communicatie (2.1)
\item
  Vaardigheden om effectief gebruik te maken van algemene
  ICT-applicaties en van een versiebeheersysteem (2.5)
\item
  Vaardigheden die verband houden met persoonlijke verantwoordelijkheid,
  zelfdiscipline, creativiteit, eigen initiatief e.d. (2.6)
\item
  Vermogen om kritisch te reflecteren op oplossingen voor taal- en
  communicatieproblemen (3.1)
\item
  Vermogen om kennis, inzicht en vaardigheden te gebruiken bij het
  kiezen van de juiste datastructuren en algoritmen voor een taal- of
  communicatiegerelateerd probleem (3.3)
\item
  Vermogen om een demonstratie en presentatie te geven van ontwikkelde
  programma's (4.1)
\item
  Vermogen om volledige documentatie te geven bij ontwikkelde
  programma's (4.2)
\item
  Vermogen om zelfstandig zich nieuwe programmeertalen en -technieken
  eigen te maken (5.1)
\end{enumerate}

\subsection{7. Leeruitkomsten van het
studieonderdeel}\label{leeruitkomsten-van-het-studieonderdeel}

De student heeft aantoonbare kennis van en inzicht in gevorderde
programmeerbegrippen en ontwerptechnieken, en bezit
programmeervaardigheden om complexe programma's te schrijven in Python.
Hij heeft eveneens aantoonbare kennis van object-geörienteerd ontwerp en
gebeurtenisgestuurd programmeren, en is in staat deze toe te passen op
complexe problemen. Hij heeft kennis van diverse (statische en
dynamische) datastructuren en geavanceerde (recursieve) algoritmen om
complexe data te structureren en te manipuleren. De student is in staat
ingewikkelde problemen in het algemeen, en in het bijzonder op het
gebied van taal en communicatie, te analyseren, en deze te vertalen naar
geschikte datastructuren en bijbehorende algoritmen. De student heeft
een diepgaande kennis van Python verworven, en kan deze toepassen bij
het schrijven van gevorderde programma's. Hij is in staat een
versiebeheersysteem te gebruiken om van code bij te houden en om met
andere groepsleden samen te werken.

\subsection{8. Toetsvormen en
toetsingprocedure}\label{toetsvormen-en-toetsingprocedure}

\begin{tabular}{lr}
Onderdeel & Weegfactor\\
Wekelijkse opdrachten (gemiddelde minstens 5,5) & 1\\
Groepsopdracht (minstens 5,5) & 1\\
Schriftelijk tentamen (minstens 5,5) & 1
\end{tabular}

Elk onderdeel kan herkanst worden om een voldoende te halen. Er is geen
sprake van compensatie. Het eindtentamen kan op het voor hertentamens
ingeroosterde moment herkanst worden. Voor het herkansen van opdrachten
moet er contact worden opgenomen met de docent.

\subsection{9. Leer- en doceerstrategieën of -methoden (inclusief
Beoordelingseisen)}\label{leer--en-doceerstrategieuxebn-of--methoden-inclusief-beoordelingseisen}

De student dient voor elke week literatuur te bestuderen, en de
opgegeven opdrachten te maken. De wekelijkse opdrachten toetsen kennis
die gepresenteerd en uitgelegd wordt in de hoorcolleges en die
bestudeerd dient te worden in de wekelijks opgegeven literatuur.
Daarnaast dienen de opdrachten ervoor om de aldus verworven kennis toe
te passen. Daartoe moeten de studenten complexe problemen oplossen,
object-georiënteerde programma's hiervoor ontwerpen, en deze
implementeren in Python. De opdrachten bestaan uit beperkte indiviudele
opdrachten en een wat uitgebreidere groepsopdracht. De opdrachten die
ingeleverd moeten worden kennen een deadline. Deze is steeds twee weken
na het hoorcollege. De in te leveren opdrachten moeten dan binnen zijn.
Deze opdrachten worden beoordeeld. Niet (op tijd) ingeleverd werk wordt
beoordeeld met een 1. Beoordelingen kan elke student zien in zijn Nestor
`gradebook', mits hij zijn werk op tijd inlevert.

Programmeeropdrachten worden niet alleen beoordeeld op grond van of ze
uitgevoerd kunnen worden en of ze doen wat ze behoren te doen, ook
ontwerp, stijl, leesbaarheid van code, documentatie en het gebruik van
het versiebeheersysteem voor het inleveren van code zijn belangrijke
factoren die meegenomen worden in de beoordeling. Opdrachten krijgen een
eindbeoordeling. Het gemiddelde van de individuele opdrachten en de de
beoordeling van de groepsopdracht moeten elk minstens een 5,5 zijn, om
te kunnen deelnemen aan het eindtentamen.

Het eindtentamen vindt plaats in de tentamenperiode na het eerste blok
van semester II. Dit is een schriftelijk tentamen. Hierin worden kennis
en vaardigheden getoetst op alle in de colleges besprokenen deelgebieden.
Zowel kennis- als begripsvragen worden gesteld, alsook vragen met betrekking
tot programmacode. Na het nakijken van de tentamens kan de student, op
verzoek, individueel een afspraak met de docent maken om zijn/haar werk
in te kijken.

\subsection{10. Plaats van het studieonderdeel in het
programma}\label{plaats-van-het-studieonderdeel-in-het-programma}

\emph{Gevorderd Programmeren} is een verplicht vak in het programma van
het eerste jaar (de propedeuse) van het bachelorprogramma van
Informatiekunde. Het bouwt voort op de inleidende programmeervakken
Inleiding programmeren I en II, en vormt de basis voor alle
programmeervakken die later in het programma voorkomen. Met name kan bij
\emph{Project Tekstanalyse} direct gebruik worden gemaakt van de kennis
en vaardigheden die zijn opgedaan.

\subsection{11. Weekprogramma}\label{weekprogramma}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  Important software development techniques and concepts
\end{enumerate}

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  Functional and non-functional requirements
\item
  Basics of automated testing
\item
  Programming style; guidelines for this course:

  \begin{itemize}
  \itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
  \item
    PEP 8
  \item
    Readability; comments and names
  \end{itemize}
\item
  Version control using Git

  \begin{itemize}
  \itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
  \item
    Why version control?
  \item
    Basic concepts
  \item
    A basic workflow with Git
  \item
    Resolving conflicts
  \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  Object-oriented design and event-driven programming
\end{enumerate}

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  Object-oriented design
\item
  Basic event-driven GUI programming with \texttt{graphics.py}
\item
  The model-view-controller architecture
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{2}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  Python data structures in depth
\item
  Text processing
\item
  Groepsprojectuitleg
\item
  Zelfstandig werk aan het groepsproject
\item
  Bespreken van het proeftentamen
\end{enumerate}

Projectpresentaties vinden op een apart daarvoor ingeroosterd moment
tijdens de tentamenperiode plaats.

\subsection{12. Berekening studielast}\label{berekening-studielast}

\emph{Aantal contacturen:} 7 x 2 uur hoorcolleges; 7 x 2 uur practicum:
28\\
\emph{Bestudering literatuur:} ong. 45\\
\emph{Maken van opdrachten:} ong. 45\\
\emph{Voorbereiden tentamen:} ong. 20\\
\emph{Totaal:} 140

\subsection{13. Beoordelingseisen}\label{beoordelingseisen}

Zie 9.

\subsection{14. Bereikbaarheid docent}\label{bereikbaarheid-docent}

\emph{E-mailadres:} \href{mailto:k.evang@rug.nl}{k.evang@rug.nl}\\
\emph{Kamer:} Harmoniegebouw, 4de verdieping, gang 1311, nummer 0411\\
\emph{Spreekuur:} op afspraak

\end{document}
